<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Apologia, Disputatio 7</title>
        <author xml:id="PicoDellaMirandoal">Pico della Mirandola</author>
        <editor xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Disputatio 7</title>
          <date when="2016-12-11">December 11, 2016</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>An SCTA Project</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="B" n="Basel1557">Basel 1557</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/1.0/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0 guidelines for a diplomatic edition</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2016-12-11" who="#JW" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="en">
    <front>
      
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#B" n="199"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="pdma-d7">
        <head xml:id="pdma-d7-Hd1e3846">Apologia, Disputatio 7 [Basel 1557 Transcription]</head>
        <p xml:id="pdma-d7-d1e3849">
          <pb ed="#B" n="199"/>
          It is more rational to believe 
          that Origin is saved, 
          than to believe that is damned. 
          These Masters have said 
          that this conclusion is reckless and should be refuted, 
          and it is to know heresy, 
          and it is against the determination of the universal church.
          But so that I would speak about these things more modestly, 
          I wish to show that this judgment is not correct 
          and that this conclusion is not against the determination of the Church 
          and what is more, were anything which they allege against to be true, 
          still it would not be able to be said 
          that this conclusion is heretical or knows heresy. 
          But for a greater declaration of this matter,
          there will be seven articles.
        </p>
        <p xml:id="pdma-d7-d1e3876">
          In the first place it will be seen,
          whether <name>Origin</name> ever wrote 
          and believed a heretical opinion about an article of faith. 
          In the second, granting that he wrote something heretical, 
          whether he did so dogmatically, or adhesively, 
          or only inquisitively. 
          In the third place, granted that he did so adhesively, 
          whether in such a way that 
          by writing these things he sinned mortally, 
          and is able to be called a heretic.
          In the fourth place, 
          given that he wrote, and in such a way that by writing he erred, 
          whether he ever did penance for such things. 
          In the fifth place, granted that he did not do penance for this, 
          or stand in penitence, whether it is more rational to believe 
          that is damned than saved. 
          In the sixth, 
          what should be judged from what is said in the Decretals
          regarding what the Church has determined about <name>Origine</name>? 
          In the seventh, 
          how much the determination of the 
          Church demands our believe in this matter?
        </p>
        <!-- article 1 -->
        <p xml:id="pdma-d7-d1e3901">
          In the matter of the first article,
          it was bitterly contended between 
          <name ref="#TyranniusRufinus">Ruffinum</name> and <name ref="#Jerome">Jerome</name>,
          (as Augustine says, who...)
          to whom God gave, 
          so that they most joined and most familiar,
          would equally absorb the honey of the holy spirit. <!-- augustine quote -->
          <name>Ruffinus</name> believed that 
          the heretical teachings found in the books of <name>Origin</name>, 
          were false things inserted by heretics, 
          who defiled his books, 
          and these things are not from the mind of <name>Origin</name>. 
          <name>Jerome</name> believed the opposite. 
          But we see, 
          that each opinion has some probability, 
          and it will appear perhaps 
          that with saving faith and full satisfaction of all those things, 
          which we ought to hold for the necessity of salvation, 
          it is still possible to freely and probably believe, 
          that the root of these heresies, 
          from which the sin of <name>Origin</name> is concluded, 
          and consequently damnation, 
          were not from the mind of <name>Origin</name>, 
          but in a false manner <!--?? -->
          imposed by faithless heretics 
          defiling his books.
          But there is on behalf of this part 
          in the first place 
          the authority of <name>Pamphilius the Matyr</name>
          whose book was<!-- fertur --> in defense of <name>Origin</name>,
          in which the most glorious Martyr, 
          from the words of <name>Origin</name> himself, 
          from the books there recited, 
          shows that he thought in a Catholic way, 
          with respect to those matters in which he is accused of heresy. 
          But <name>Jerome</name>,
          denying that this book is written by Pamphilius,
          in his responsive defense 
          to Occeanum and Pammachium speaks thus. 
          If you say that his books have been violated 
          by the enemies of Jerome, 
          as it is rumored, 
          why is it not permissible to me to say 
          about the volume appearing under the name of <name>Pamphilius</name>
          that they were composed by his friends and secretaries, 
          
          .
          
           
          in quo gloriosissimus Martyr, ex verbis ipsius <name ref="#Origen">Origenis</name>, ex eius li<lb ed="#B"/>bris 
          ibi recitatis, ostendit ipsum Catholice sensisse, in his in quibus haere<lb ed="#B"/>ticus 
          accusatur. <name ref="#Jerome">Hieronymus</name> autem hunc librum negans esse Pamphili, in 
          <lb ed="#B"/>apologia sua ad Occeanum et Pammachium responsiva, sic inquit. Si ab 
          <lb ed="#B"/>inimicis <name ref="#Origen">Origenis</name> libros eius dicitis esse violatos, ut infamaretur, qua<lb ed="#B"/>re 
          mihi non liceat dicere, de amicis eius et sectatoribus compositum es<lb ed="#B"/>se, 
          sub nomine Pamphili volumne, quod illum testimonio Martyris, 
          <pb ed="#B" n="200"/>
          <lb ed="#B"/>ab infamia vendicaret. Ex quibus verbis videtur, quasi satis notari posse, quod 
          <lb ed="#B"/><name ref="#Jerome">Hieronymus</name> utrumque ponat probabile, innuens sicut convinci, quod 
          <lb ed="#B"/>ille liber si Pamphili: et infra subdit <name>Hieronymus</name>. Et ipsum nomen Apo<lb ed="#B"/>logetici 
          ostendit excusationem, non enim defenditur, nisi quod in crimine est. 
          <lb ed="#B"/>Sed diceret forte quis. ergo et cum hunc ipsum tractatum, in quo haec scribit 
          <lb ed="#B"/><name ref="#Jerome">Hieronymus</name> Apologiae titulo notet, in quo defindit se, quod <name ref="#Origen">Origenis</name> do<lb ed="#B"/>ctrinam, 
          non dogma sit sequutus, pariter se ostendit reum esse criminis post<lb ed="#B"/>quam 
          non defenditur, nisi quod est in crimine: et sic nemo iuste poterit excu<lb ed="#B"/>sari, 
          si excusatio semper iustam praesupponit accusationem. Sed videamus, 
          <lb ed="#B"/>tunc quibus coniecturis moveatur <name ref="#Jerome">Hieronymus</name>, ad credendum librum non es<lb ed="#B"/>se 
          Pamphili. primum quod movet <name ref="#Jerome">Hieronymum</name> est, quod eadem leguntur 
          <lb ed="#B"/>in primo libro <name ref="#Eusebius">Eusebii</name> illorum sex, quae scripsit pro <name ref="#Origen">Origene</name>: secundum est, 
          <lb ed="#B"/>quod ipse <name ref="#Eusebius">Eusebius</name> scribens vitam Pamphili, dixit ipsum nihil proprii ope<lb ed="#B"/>ris 
          scripsisse. sic enim dicit <name ref="#Jerome">Hironymus</name> in primo libro contra <name>Ruffinum</name> 
          <lb ed="#B"/>ad <name>Panmachium</name> et <name>Marcellum</name>: Sex libros <name>Eusebius Cesariensis Episcopus. 
          <lb ed="#B"/>Arrianae</name> quondam signifer factionis, pro <name ref="#Origen">Origene</name> scripsit, latissimum et 
          <lb ed="#B"/>elaboratum opus. et multis testimoniis approbavit <name ref="#Origen">Origenem</name> iuxta se catho<lb ed="#B"/>licum, 
          id est iuxta nos <name>Arrianum</name> esse. horum tu primum librum vertis sub no<lb ed="#B"/>mine 
          martyris et infra. Si iste <name>Pamphili</name> liber est, de sex libris, quis erit pri<lb ed="#B"/>mus 
          Eusebii? et infra.
        </p>
        <p xml:id="pdma-d7-d1e4083">
          Item <name>Eusebius</name> amator, et praeco, et contubernalis 
          <lb ed="#B"/>Pamphili, tres libros scripsit elegantissimos, vitam Pamphili continentes, in 
          <lb ed="#B"/>quorum tertio sic dicit de Pamphilo: Et ipse quidem proprii operis nihil om<lb ed="#B"/>nino 
          scripsit, exceptis epistolis, quas ad amicos forte mittebat. In tantum se 
          <lb ed="#B"/>humanitate deiecerat defensor <name>Origensi</name>. et laudator Pamphili dicit, Pam<lb ed="#B"/>philum 
          nihil omnino, nec proprii quicquam condidisse sermonis, et hoc di<lb ed="#B"/>xit 
          iam Pamphilo martyrio coronato, ne habeas suffugium, post editos ab 
          <lb ed="#B"/><name>Eusebio</name> libros, hoc <name>Pamphilum</name> scripsisse. et infra. Quid facient epistolae 
          <name>Theophili</name> episcopi? quid <name>papae Anastasii</name> in toto orbe haereticum prosequen<lb ed="#B"/>tes? 
          cum liber tuus, sub nomine <name>Pamphili</name> editus, pugnet contra epistolas eo<lb ed="#B"/>rum: 
          Et in secundo libro sic scribit <name>Hieronymus.</name> Cum ante annos ferme de<lb ed="#B"/>cem, 
          Dexter amicus meus, qui praefecturam administravit praetorii, me ro<lb ed="#B"/>gasset 
          ut authorum nostrae religionis ei indicem texereum, inter caeteros tracta<lb ed="#B"/>tores 
          posui, et hunc librum a Pamphilo editum, ita putans esse, ut a te et tuis 
          <lb ed="#B"/>discipulis fuerat divulgatum: sed cum ipse dicat <name>Eusebius</name>, <name>Pamphilum</name> ni<lb ed="#B"/>hil 
          scripsisse, exceptis epistolis etc. Et primus liber, sex voluminum <name>Euse<lb ed="#B"/>bii</name>, 
          eadem et iisdem verbis contineat, quae sub nomine Pamphili a te ficta 
          <lb ed="#B"/>sunt, perspicuum est te, idcirco librum hunc disseminare voluisse, ut sub 
          <lb ed="#B"/>persona martyris, haeresim produceres, cum et de ipso, quem <name>Pamphili</name> simu<lb ed="#B"/>las, 
          multa perverteris, et aliter in Graeco, et aliter in Latino sit. In Apolo<lb ed="#B"/>gia 
          autem ad Occeanum et Pammachium responsiva, in qua ostendit se do<pb ed="#B" n="201"/><lb ed="#B"/>ctrinam 
          <name>Origenis</name>, et non dogma sectatum, sic inquit, de eodem libro <name>Pam<lb ed="#B"/>phili</name> 
          loquens. Videtur vel <name>Didymi</name>, vel cuiuslibet alterius fuisse opuscu<lb ed="#B"/>lum, 
          si concedamus ex superfluo, ut <name>Pamphili</name> sit, sed necdum martyris, an<lb ed="#B"/>te 
          enim scripsit, quam martyrium perpetravit. Et quomodo, inquies, Marty<lb ed="#B"/>trio 
          dignus fuit, scilicet ut martyrio deleret errorem. <!-- Jerome quote --> haec <name>Hieronymus</name> ad ver<lb ed="#B"/>bum 
          diversis in locis, prout allegatum est, de isto libro <name>Pamphili</name>.</p> 
        <p xml:id="pdma-d7-d1e4200">
          <name>Ruffinus</name> 
          <lb ed="#B"/>autem comprobans librum <name>Pamphili</name> martyris esse, et ad <name>Origenis</name> facere de<lb ed="#B"/>fensionem, 
          in secundo libro invectivo contra <name>Hieronymum</name>, postquam dixit, sic 
          <lb ed="#B"/>de quolibet opere faciliter dici posse, quod eius non sit authoris, cui ascribi<lb ed="#B"/>tur, 
          sic deinde inquit. Sed ponamus, quod non sit martyris libellus iste, sed cu<lb ed="#B"/>iuscumque 
          unius de Ecclesia, nunquid suis verbis usus est, quisquis ille est scri<lb ed="#B"/>ptor, 
          ut meritis cedendum videatur authrois. De ipsis <name>Origenis</name> volumini<lb ed="#B"/>bus 
          ponit exempla. et quid de singulis sentiat, non suis defensoriis verbis, sed 
          <lb ed="#B"/>eius ipsius, qui accusatur, ostendit et ideo superflua est de authore quaestio, 
          <lb ed="#B"/>ubi defensio talis est, quae assertore non egeat, <!--end quote from Ruffinus --> haec <name>Ruffinus</name>
        </p>
        <p xml:id="pdma-d7-d1e4243">
          Ad ea autem 
          <lb ed="#B"/>quae dicit <name>Hieronymus</name> responderet forte aliquis sic pro <name>Ruffino</name>, primo 
          <lb ed="#B"/>cum dicit <name>Eusebium</name> sex libros scripsisse, in quibus Origenem probat Ar<lb ed="#B"/>rianum, 
          et horum primum conversum a <name>Ruffino</name> sub nomine <name>Pamphili</name>. 
          <lb ed="#B"/>Quomodo hoc potest stare, quod liber <name>Pamphili</name> sit primus <name>Eusebii</name>, cum 
          <lb ed="#B"/>diversa omnino et pugnantia intendantur in illis libris? nam <name>Eusebius</name> per te 
          o <name>Hieronyme</name>, suis libris conatur probare, <name>Origenem</name> esse <name>Arrianum</name>. in li<lb ed="#B"/>bro 
          autem <name>Pamphili</name>, nihil aliud agitur, quam ut probetur, <name>Origenem</name> Arria<lb ed="#B"/>num 
          non fuisse, sed quaecunque haeresim <name>Arrii</name> confirmantia in eius libris, in<lb ed="#B"/>veniuntur 
          ab ipsis Arrianis qualis et <name>Eusebius</name> fuit, et multi alii, fuisse in<lb ed="#B"/>serta.
        </p>
        <p xml:id="pdma-d7-d1e4313">
          Diversus ergo omnino sit liber iste ab illo necesse est, <unclear>quid</unclear> diversam pe<lb ed="#B"/>nitus, 
          immo contrariam agit causam: nec sufficit, si quis dicat illa, quae ad Ar<lb ed="#B"/>rianam 
          spectabant haeresim, de libro <name>Eusebii</name> fuisse commutata. Nam et quod 
          <lb ed="#B"/>pertinet ad alias haereses, non potest dicere <name>Hieronymus</name>, Eusebium osten<lb ed="#B"/>disse, 
          in illis corruptos esse libros <name>Origenis</name>, quia ipsemet in secundo libro 
          <lb ed="#B"/>contra <name>Ruffinum</name>, dicit, quod praeter id, quod attinet ad filium et spiritum 
          <lb ed="#B"/>sanctum, in aliis dogmatibus <name>Eusebius</name> et Didymus apertissime in Orige<lb ed="#B"/>nis 
          sectam concedunt. Quare non bene potest intelligi, quomodo eadem 
          <lb ed="#B"/>quae in libro <name>Pamphili</name> leguntur, legi poterant in primo <name>Eusebii</name>, nisi forte 
          <lb ed="#B"/>aliqua communia de <name>Origene</name>, et ad articulum huius conclusionis, de quo 
          <lb ed="#B"/>agitur non pertinentia, nec videtur adeo mirandum, ut miratur <name>Hierony<lb ed="#B"/>mus</name> 
          similia aliqua scripsisse <name>Pamphilum</name> et <name>Eusebium</name>, qui ut ipse dicit <name>Hiero<lb ed="#B"/>nymus</name>, 
          fuerant contubernales, quae potuit Eusebius, vel apud <name>Pamphi<lb ed="#B"/>lum</name> 
          lecta, in suis etiam libris retulisse, vel ut fit quotidie, similis mentis 
          <lb ed="#B"/>motu, per se invenisse et excogitasse. Et haec de primo <name>Eusebii.</name>
        </p>
        <p xml:id="pdma-d7-d1e4393">
          Quod au<lb ed="#B"/>tem 
          dicit <name>Hieronymus</name> scribere <name>Eusebium</name> in vita <name>Pamphili</name>, quod pro<lb ed="#B"/>pter 
          humilitatem ipse proprii operis, nihil scripsit, exceptis epistolis: 
          <pb ed="#B" n="202"/>
          <lb ed="#B"/>et subdit quod <name>Eusebius</name> defensor <name>Origenis</name> et laudator Pamphili hoc di<lb ed="#B"/>cit. 
          forte responderet <name>Ruffinus</name>, hoc non multum contra se facere, primo, 
          <lb ed="#B"/>quia et ille tractatulus Pamphili, ad epistolae potius brevitatem, quam ad 
          <lb ed="#B"/>iusti libri magnitudinem declinat. secundo, quia illa brevis pro Origine 
          <lb ed="#B"/>Apologia, non recte fortasse dici potest opus proprium, cum ibi nihil do<lb ed="#B"/>gmatizet 
          <name>Pamphilus</name>, imo nec quaestio ibi de re, in universum tractet ali<lb ed="#B"/>qua, 
          sed de particulari tantum homine, id est de Origine breviter agatur, 
          <lb ed="#B"/>fuerint libri eius corrupti necne, quod scribere non est proprii operis ali<lb ed="#B"/>qua, 
          sed de particulari tantum homine, id est de Origine breviter agatur, 
          <lb ed="#B"/>fuerint libri eius corrupti necne, quod scribere non est proprii operis ali<lb ed="#B"/>quid 
          condere, nec est ex sua humilitate dogmatistae, vel authoris nomen de<lb ed="#B"/>vitante, 
          se sublevare. Tertio possibile est, quod et ad notitiam <name>Eusebii</name> iste liber 
          <lb ed="#B"/>non pervenerit, tum ob libri exiguitatem, tum ob authoris quam ipse affert hu<lb ed="#B"/>militatem, 
          et nihil magnum scribentis, et tenuia etiam illa et minutula quae 
          <lb ed="#B"/>scripsit occultantis, potius quam ostentantis. Quarto dicit <name>Ruffinus</name>, pos<lb ed="#B"/>sibile 
          est etiam, quod <name>Eusebius</name> ut <name>Arrianae</name> perfidiae defensor, librum mar<lb ed="#B"/>tyris, 
          ui suam sectam <name>Origensi</name> testimonio privabat, non occultare modo vo<lb ed="#B"/>luerit, 
          sed hac etiam obliqua sua testatione agere, ut non esse Pamphilia po<lb ed="#B"/>steris 
          crederetur quare quod <name>Hieronymus</name>, quasi ad corroborandum ra<lb ed="#B"/>tionem 
          suam dicit, Defensor Origines, dicit Pamphilum nihil scripsisse 
          <lb ed="#B"/>etc potius contra ipsum est quam pro ipso, quia ex quo <name>Eusebius</name> <name>Orige<lb ed="#B"/>nem</name> 
          ut Catholicum, sed ut <name>Arrianum</name> defendebat, merito in hoc sicut 
          <lb ed="#B"/>dixi, potuit esse suspectus. Sed quid oportet in his laborare, aut quomodo 
          <lb ed="#B"/>omnino potest Hieronymus ex Eusebii testimonio probare, illam pro Ori<lb ed="#B"/>gene 
          Apologiam non esse Pamphili, cum ipse Eusebius in libro sexto hi<lb ed="#B"/>storiae 
          ecclesiasticae dicat, a sancto Pamphilo martyre scriptam esse Apo<lb ed="#B"/>logiam 
          pro Origine. Cum autem subdit Hieronymus. Quid facient epi<lb ed="#B"/>stolae 
          Theophili episcopi? quid papae Anastasii etc? diceret forte Ruffinus, 
          <lb ed="#B"/>non pugnare librum Pamphili contra primariam illorum intentionem, fuisse 
          <lb ed="#B"/>enim illorum propositum, haereses illas pessimas, et venenata dogmata cuius<lb ed="#B"/>cunque 
          essent, extirpare de mundo, quia hoc ad fidem spectbaat, ad religio<lb ed="#B"/>nis 
          confirmationem et stabilimentum Ecclesiae. Origines autem illa esse, 
          <lb ed="#B"/>ut credebatur a multis, aut non esse, parum curaturos fuisse religiosissmos 
          <lb ed="#B"/>pontifices. Quinimo optabile forte illis et acceptissimum fuisse futurum, 
          <lb ed="#B"/>si certis et validis probari potuisset argumentis, haereticas illas opinio<lb ed="#B"/>nes 
          non fuisse ab Origine creditas, quia pro fide hoc faceret, non contra 
          <lb ed="#B"/>fidem, contra haereticos, et non pro haereticis, qui non parum tanti viri, 
          <lb ed="#B"/>et a Catholicis tantum laudati testimonio innitebantur, et errorem suum 
          <lb ed="#B"/>illius authoritate defendebant. Quapropter pugnaturum Pamphili li<lb ed="#B"/>brum 
          contra illas epistolas, si in illo haereses, quas illi accusabant excusa<lb ed="#B"/>rentur. 
          non autem, si id totis in eo agitur viribus, ut illarum assertores tam 
          <lb ed="#B"/>bono patrono priventur, quem si illae prosequuntur epistolae, certum est, 
          <lb ed="#B"/>quod non nisi, ut illarum creditum opinionum haeresiarcham prosequuntur.
        </p>
        <p xml:id="pdma-d7-d1e4546">
          <pb ed="#B" n="203"/>Ad eam autem quae in secundo libro affert <name>Hieronymus</name> sic fortasse responde<lb ed="#B"/>retur. 
          Primo, cum dicit, se etiam aliquando credidisse, et ita scripsisse illum 
          <lb ed="#B"/>esse Pamphili librum, priusquam apud Eusebium legisset, Pamphilium nihil 
          <lb ed="#B"/>scripsisse et caetera. Ex hoc suo dicot, forte sic contra eum argumentaretur 
          <lb ed="#B"/><name>Ruffinus</name>. Si lectum o <name>Hieronyme</name> Pamphili librum, Pamphili esse aliquan<lb ed="#B"/>do 
          et credidisti et scripsisti, dic quaeso, quae in eo legebas mendacianae, et 
          <lb ed="#B"/>haereses, aut haeresum sauores esse cognoscebas? an potius vera vel verisi<lb ed="#B"/>milia, 
          et catholicam fidem nihil laedentia? si falsa et haeretica, quo pacto ad<lb ed="#B"/>duci 
          poteras, ut crederes authorem libri esse catholicum Matyrem, de cuius 
          <lb ed="#B"/>testimonio et dictis, nihil sinistre sine flagitio suspicari quis posset? Si ve<lb ed="#B"/>ro 
          et catholica, et denique Christiano martyre digna, cur nunc ipsa dam<lb ed="#B"/>nas 
          et commentitia dicis? et ad introducendas haereses disseminata? et bre<lb ed="#B"/>viter, 
          cur indigna martyre nunc iudicas? quae tunc martyre digna iudica<lb ed="#B"/>sti: 
          cum eadem sint, quae nunc legis, et quae tunc legabas, quasi dicamus, 
          <lb ed="#B"/>ipsum authoris titulum secludentes, ipsa, quae ibi in defensionem Orige<lb ed="#B"/>nis 
          dicuntur, secundum se consideremus. si mala sunt, cur tunc sancti mar<lb ed="#B"/>tyris 
          esse iudicasti? si bona, cur etiam nunc cuiuscunque sint, pro bonis non 
          <lb ed="#B"/>acceptantur?
        </p>
        <p xml:id="pdma-d7-d1e4596">
          Praeterea quomodo potes o Hieronyme dicere, ad introdu<lb ed="#B"/>cendas 
          haereses, me librum disseminasse? cum in eo libro, nihil aliud aga<lb ed="#B"/>tur 
          (ut supra etiam dictum est) nisi ut haeretici, <name>Origenis</name> testimonio, se 
          <lb ed="#B"/>corroborare non possint, quod ad evellendam facit, non ad disseminan<lb ed="#B"/>dam 
          haeresim. Praeterea non solum Latinus invenitur iste liber, sed Grae<lb ed="#B"/>cus. 
          ego <name>Ruffinus</name> Latinum feci ex Graeco transferendo, Graecum quis edi<lb ed="#B"/>dit 
          si non Pamphilus? non ego utique Ruffinus secundum te, qui me de insci<lb ed="#B"/>tia 
          arguis Graecarum literarum, librum tam Graece et tam facundae scribere 
          <lb ed="#B"/>potui, ut <name>Eusebii</name> stylum aequaret. si alius proferatur ille respondet Hiero<lb ed="#B"/>nymus 
          quod Dydimi est, vel alicuius alterius: instabat <name>Ruffinus</name>. Quis<lb ed="#B"/>quis 
          sit, ille alius iam, non ego <name>Ruffinus</name>, sed alter huius criminis reus te<lb ed="#B"/>nebitur, 
          et si Didymus est mendax secundum te, et deceptor est Didymus 
          <lb ed="#B"/>praeceptor tuus o <name>Hieronyme</name>, quem tu et prophetam videntem, et oculum 
          <lb ed="#B"/>habentem sponsae, de cantico canticorum, et apostolicum virum in tuis li<lb ed="#B"/>bris 
          nominasti, mendax, inquam, ipse, qui ipsum Graecum edendo falso Pam<lb ed="#B"/>philo 
          adscripsit, non ego, qui inventum Graecum titulo Pamphili, sub 
          <lb ed="#B"/>eiusdem authoris titulo, transferend communicavi Latinis. nec mirum 
          <lb ed="#B"/>tibi esse debet, quod ego <name>Didymo</name> in hac re crediderim, cui tu in scriptura<lb ed="#B"/>rum 
          explanatione credidisti. Quod autem dicit, quod aliter in Latino sit, 
          <lb ed="#B"/>aliter sit in Graeco. Diceret <name>Ruffinus</name>, Cur locos non profers o <name>Hierony<lb ed="#B"/>me</name> 
          male interpretatos, an ideo ne me a culpa asserere possim, sicut et tun, 
          <lb ed="#B"/>cum <name>Augustinus</name> ad te scribat quaedam, de tua ex Haebraeo interpretatio<lb ed="#B"/>ne 
          damnari, et locos non ponit, dicis ideo factum, ne te posis defende<lb ed="#B"/>re, 
          et veritatem tuae interpretationis comprobare. Quare quod tibi, di<pb ed="#B" n="204"/><lb ed="#B"/>ceret 
          <name>Ruffinus</name>, licuit de <name>Augustino</name>, liceat et mihi quoque de te o <name>Hierony<lb ed="#B"/>me</name> 
          suspicari. Haec sunt dicta de dissentione <name>Hieronymi</name> et <name>Ruffini</name>, de li<lb ed="#B"/>bro 
          Pamphili, in qua ego sicut et in aliis omnibus, Hieronymi iudicium, 
          <lb ed="#B"/>iudicio Ruffini semper antepono. Secundum quod ad possibilitatem huius 
          <lb ed="#B"/>affertur, quod Origines libri sint corrupti, hoc est, quod hoc similiter vi<lb ed="#B"/>demus 
          accidisse multis aliis libris Catholicorum doctorum. nam <name>Clemens</name> 
          <lb ed="#B"/>apostolorum discipulus, qui Romanae ecclesiae post Apostolos episcopus 
          <lb ed="#B"/>et martyr fuit, libros edidit, qui appellantur Recognitio, in quibus cum ex 
          <lb ed="#B"/>persona Petri, doctrina quasi vere Apostolica exponatur, in aliquibus ita 
          <lb ed="#B"/>Eunomii dogma inseritur, ut nullus alius quam ipse Eunomius disputa<lb ed="#B"/>re 
          credatur, filium Dei creatum de nihilo dicens. Item in Clementis Ale<lb ed="#B"/>xandrinae 
          ecclesiae presbyteri, viri catholici, invenitur scriptum Dei filium 
          <lb ed="#B"/>esse creatum. et in <name>Dionysii</name> Alexandrinae urbis episcopi quatuor libris, 
          <lb ed="#B"/>ubi contra <name>Sabellum</name> disputat, est <name>Arriani</name> dogmatis comprobatio. Et quid 
          <lb ed="#B"/>oportet apostolicos proferre viros? cum sciamus ipsa Evangelia, et ipso<lb ed="#B"/>rum 
          apostolorum dicta, ab haereticis saepe fuisse depravata, ut maxime ex 
          <lb ed="#B"/>libro Tertulliani contra Marcionem cuilibet constare potest. quod ergo il<lb ed="#B"/>lorum 
          contigit libris, cur non et Origenis libris potuit contigisse? et om<lb ed="#B"/>nino 
          in simili causa, cur per omnia similis non acceptatur excusatio? quae 
          <lb ed="#B"/>ideo etiam de Origensi libris videtur magis acceptanda, quod ipsemet vi<lb ed="#B"/>vens 
          adhuc, de hoc in suis epistolis, ut infra patebit conquaeritur, corrum<lb ed="#B"/>pi, 
          scilicet et depravari ab haereticis libros suos. Quod si hoc pro impossi<lb ed="#B"/>bili 
          habet Hieronymus, illud afferens, quod sic quicquid in libris omnium 
          <lb ed="#B"/>reperitur, ab aliis dici possit esse corruptum, et quod difficile est omnia 
          <lb ed="#B"/>exemplaria posse vitiari: nescio quo pacto ipse respondere poterit, Euno<lb ed="#B"/>mianis 
          comprobantibus, dogma suum testimonio <name>Clementis</name> apostolo<lb ed="#B"/>rum 
          discipuli, in quibus invenitur expresse scriptum, filium Dei esse crea<lb ed="#B"/>tum. 
          Nam si ipse ad haec recurrerit, corruptos libros Clementis, ab ipsis 
          <lb ed="#B"/>haereticis, ipsius <name>Hieronymi</name> verbis hoc arguent esse impossibile, illa et ip<lb ed="#B"/>si 
          dicentes sic, scilicet quicqui reperitur in lbiros omnium, ab aliis corru<lb ed="#B"/>ptum 
          dici posse: et impossibile esse omnia exemplaria esse corrupta. quare 
          <lb ed="#B"/>forte cavendum est, ne dum haereticum omnino facere volumus Orige<lb ed="#B"/>nem, 
          haereticos Apostolos, haereticosque spostolorum discipulos esse facia<lb ed="#B"/>mus. 
          nam cum nihil minus detestandae et execrandae haereses, non minus 
          <lb ed="#B"/>impia dogmata, in illorum inveniantur libris, quam in libris Origenis, 
          non video, cur non vel similiter accusentur, vel excusentur similiter. <name>Hie<lb ed="#B"/>ronymus</name> 
          autem de libris <name>Clementis</name> et aliorum corruptione, his verbis 
          <lb ed="#B"/>respondet. Et quomodo, inquies, in libris eorum vitiosa non nulla sunt, 
          <lb ed="#B"/>si me causas vitiorum nescire respondero, non statim illos haereticos iudi<lb ed="#B"/>cabo, 
          fieri enim potest, ut vel simpliciter erraverint, vel alio sensu scripse<lb ed="#B"/>rint, 
          vel a librariis imperitis, eorum paulatim scripta corrupta sint, vel in<pb ed="#B" n="205"/><lb ed="#B"/>nocenter 
          quaedam, et minus caute <sic>loquuti</sic> sint, et quae non possit perver<lb ed="#B"/>sorum 
          hominum calumniam declinare. Huic autem <name>Hieronymi</name> respon<lb ed="#B"/>sioni, 
          sic forte responderet <name>Ruffinus</name>: sic, ut non propterea, quod in eorum 
          <lb ed="#B"/>libris vitiosa nonnulla sunt, etiam si causas vitiorum nescias, non statim vis 
          <lb ed="#B"/>illos haereticos iudicare, cur visis aliquibus in Origenis libro vitiosis, qui<lb ed="#B"/>bus 
          etiam alibi ipsum legis contradicentem <name>Origenm</name>, statim haereticum 
          <lb ed="#B"/>iudicas? quae est causa dissimilitudinis maxime cum et in Origene eam in<lb ed="#B"/>genii 
          sublimitatem, eum fidei zelum, tale ac tantum scripturarum studium, 
          <lb ed="#B"/>et tu noveris fuisse, et scripseris et praedicaveris, ut non immerito in co<lb ed="#B"/>dicibus 
          undecumque potius, quam in mente eius vitium fuisse suspicari pos<lb ed="#B"/>sis? 
          Praetera sicut fieri potuit, secundum te, ut illi vel simpliciter erraverint, 
          <lb ed="#B"/>vel alio sensu scripserint, vel innocenter et minus caute loquuti sint: cur 
          <lb ed="#B"/>non fieri potuit similiter ut <name>Origenes</name> vel simpliciter erraverit, vel alio sen<lb ed="#B"/>su 
          scripserit (ut contendit <name>Didymus</name> vel innocenter et minus caute lo<lb ed="#B"/>quutus 
          sit quaedam, quae non possunt perversorum hominum calumniam 
          <lb ed="#B"/>declinare? Et sicut a librariis imperitis dicis, potuisse illorum scripta cor<lb ed="#B"/>rumpi, 
          cur non similiter vel ab imperitis librariis, vel a perfidis haereticis 
          <lb ed="#B"/>scripta Origensi potuerunt corrumpi? omnino dissimilitudinis causa non 
          <lb ed="#B"/>apparet. Refert etiam <name>Ruffinus</name>, quod liber <name>Hilarii</name> confessoris, post <name>Ari<lb ed="#B"/>minensem</name> 
          synodum, fuit falsatus ab haereticis, et quod ob hanc causam, 
          <lb ed="#B"/>cum in concilio episcoporum ei quaestio moveretur, proferri librum de do<lb ed="#B"/>mo 
          sua iussit, qui nesciente se, in scriniis suis haereticus tenebatur. et dicit, 
          <lb ed="#B"/>quod cum prolatus fuisset, et ab omnibus haereticus iudicatus author li<lb ed="#B"/>bri, 
          Hilarius excommunicatus discesserit de concilio. hoc esse falsum et fin<lb ed="#B"/>ctum 
          in calumniam <name>Hilarii</name> dicit <name>Hieronymus</name>, nihil aliud afferens. sed ve<lb ed="#B"/>rum 
          fuerit nec ne, non bene scire potest, nec multum ad <name>Origenis</name> attinet 
          <lb ed="#B"/>defensionem, hoc est verum, quod <name>Ruffinus</name> hoc de <name>Hilario</name> recitaturus, haec 
          <lb ed="#B"/>verba praefatur: Et ne quid aperte credulitati desit, res adhuc quae quae sunt me<lb ed="#B"/>moriae 
          nostrae retexam, quo testimonii veritas neminem lateat. quare vel 
          <lb ed="#B"/>verum fuit, vel magna fuit <name>Ruffini</name> impudentia, in re tam recentis memoriae, 
          <lb ed="#B"/>apertum mendacium et novam texere fabellam. sed sive verum sit sive fal<lb ed="#B"/>sum, 
          non videtur in Hilarii calumniam vel fictum vel recitatum, quia po<lb ed="#B"/>tius 
          illos, qui <name>Hilarii</name> librum depravaverant, quam ipsum <name>Hilarium</name> calu<lb ed="#B"/>mniatur, 
          quem innocentem haeresis fuisse, et iniuste excommunicatum, et 
          <lb ed="#B"/>subdole deceptum attestatur. Post haec rectitat <name>Ruffinus</name>, quod <name>Tertulliania</name> 
          <lb ed="#B"/>liber, cuius est titulus de Trinitate, subm nomine Cypriani martyris, Con<lb ed="#B"/>stantinopoli 
          a Macedonianae partis haereticis legebatur. <name>Hieronymus</name> di<lb ed="#B"/>cit 
          quod nec liber est <name>Tertulliani</name>, nec dicitur <name>Cypriani</name>, sed Novatiani. 
          <lb ed="#B"/>neuter eorum aliud pro se affert. nisi quod <name>Hieronymus</name> dicit, quod autho<lb ed="#B"/>ris 
          eloquium, styli proprietatem demonstrat, Quanquam et in multis sae<lb ed="#B"/>pe 
          est deprehendere, similem styli faciem et tenorem: sed haec nihil ad Ori<pb ed="#B" n="206"/><lb ed="#B"/>genem. 
          Ipse
        </p>
        <!-- jump to page 213 -->
        <p xml:id="pdma-d7-d1e4978">
          <pb ed="#B" n="213"/>
          <lb ed="#B"/>sit macula, sed firmum propositum, de illis credere semper consonae scri<lb ed="#B"/>pturae 
          et ecclesiae, ille nec peccat mortaliter, nec haereticus proprie est di<lb ed="#B"/>cendus. 
          
          From which proposition, 
          it follows correlative, 
          that it is possible, 
          that to hold some opinion, 
          that at one time is a mortal sin, 
          that will not be at another time: 
          and this is 
          because one is able to believe something without stubbornness at one time, 
          that at another time he would not believe without stubbornness, 
          consider for example, 
          at a time after the determination of the Church, 
          or the explanation of the sacred scriptures. 
          Concerning the opposite of what has been believed, 
          this is confirmed by the opinion of all doctors,
          who say: 
          <!-- quote ?? --> 
          it is not precisely the error of the intellect that makes one a heretic 
          but it is necessary that he is also 
          malicious and perverse in the will. 
          Therefore <name>Augustine</name> says: 
          <!--  quote?? --><quote>I am able to error and still not be a heretic</quote>.
        </p>
        <p xml:id="pdma-d7-d1e5010">
          This is confirmed from the determination of the universal church, 
          which has canonized many people, 
          who nevertheless persisted up to the point of death 
          in erroneous opinions regarding faith, 
          and then condemned by the church as heretical, 
          opinions about which it has never been read 
          that they have been retracted by them.
          Such is the case for <name>Papias Bishop of Heiropolitanus</name>, 
          <name>Victorinus of Pictavensis</name>, 
          <name>Hireneus Lugdunesis</name>, 
          <name>Blessed Cyprian</name>, and many others, 
          whom we know to have erred in the faith, 
          and whose opinions were condemned as heretical, 
          and nevertheless these are held in the canon of saits, 
          from which it follows, 
          as it necessarily must be said, 
          that either these men also, 
          though they died while holding erroneneous opinions about the faith, 
          nevertheless they did not die in mortal sin, 
          or that the church erred in its canonization of them, 
          because if they said in responding
          (as one among those who have attacked me has said)
          that perhaps these ones were not well canonized: 
          then it is not I, but they who hold an opinion 
          against the determination of the universal Chruch. 
          But from this proposition I infer thus, 
          with respect the proposed of <name>Origen</name>, 
          That given also, that <name>Origen</name>
          held many erroneous opinions in the faith, 
          speaking precisely, 
          if in his will there is no stain, 
          then in a certain mode it is not able to be argued 
          that his soul is damned.
          Thus it is argued so: 
          [1] either however great the error about any matter of faith, 
          when it is in the intellect of this person, 
          but there is not stain in the will, then 
          this does not impede his salvation, 
          [2] or however small, and with respect to any matter 
          it impede salvation, 
          [3] or something things impede salvation and others do not.
          <!-- para break -->
          If something not matter how great does not impede, 
          therefore it is also, granted that <name>Origen</name> 
          erred both in many things and in foundational things, 
          nevertheless if his will was well disposed, 
          and in no mode stained, 
          nothing impeded his salvation.
          And thus those who wish to conclude that he was damned, 
          it does not suffice that they show his errors, 
          and his persistence in them, 
          it is necessary, that they show 
          persistence with pertinacity, or negligence, 
          or another malice of the will. 
          <!-- para break -->
          If however the smallest error sufficies, 
          then the error of rebaptizing heretics 
          ought to impeded the salvation of <name>Cyprian</name> 
          and those heresy of those which are called the  
          <unclear>Chiliastae</unclear> 
          ought to impede the salvation of <name>Papias</name>, 
          who was the author of this heresy, 
          and died with this heresy. 
          And if this is the case, 
          then they were badly canonized by the Church. 
          If some impede, and some do not, 
          it is necessary that they say 
          which are the errors which impede 
          and which are the errors that do not, 
          and where the following distinction made by the church is found, 
          namely for example it is said, 
          to have an error in those things, 
          which pertains to such and such an article, 
          even if it is strictly a weakness or defect of the intellect, 
          and not some perversity, negligence, 
          nor pertinacity, nor some other malice in the will, 
          it is a mortal sin, 
          but to make an error in those things, 
          which pertain to such and such a matter, 
          this is not a mortal sin, unless there is a defect in the will. 
          And if such a distinction is not made, 
          either by the church or by the doctors, 
          then it does not seem to be possible,
          and does not appear rational that the saying of those is valid, 
          who say that there some difference between the case of <name>Cyprian</name> and <name>Papias</name> 
          and others, and the case of <name>Origen</name>, 
          because <name>Origen</name> erred in principle things, 
          for however great is there error, 
          when it is only an error in the intellect, 
          and there is no malice in the will, 
          it does not seem that such a person 
          erring sins mortally, 
          on account of which 
          since we do not read that 
          there was such malice in the will of Origen, 
          even if we grant, 
          that he erred gravely in the foundational mysteries of the faith, 
          which were rightly damned by the Church, 
          it is not possible to conclude that he himself and his soul 
          were damned. 
          <!-- paragraph break -->
          That if someone says, 
          there are many grades of propositions that should be believed
          besides this grade of propositions, 
          namely those determined through the Church, 
          and that even if 
          it is not through stubbornness, 
          nevertheless the sign of stubbornness 
          is to assert things, 
          asserting the opposite of which 
          <!-- ?? --> 
          is held by explicit faith to be told and  believe,
          <!-- ?? -->
          and that not only is he mortally culpable, 
          the error on account of the stubbornness,
          but also when he is guilty of negligence 
          of inquiring after the truth, 
          which negligence is not stubbornness, 
          at least not properly speaking, 
          and it seems easily possible to respond.
          <!-- response; new paragraph -->
          In the first place
          
          
          
          
          
          
          
           qui sunt illi errores qui impediunt, et qui non. et ubi unquam in<lb ed="#B"/>venitur 
          facta ista distinctio ab Ecclesia
          
        </p>
        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>